IV Doktor Ox’un
Birinci Sınıf Bir Fizyolojisi ve
Gözü Pek Bir Deney Adamı Olduğu
Ortaya Çıkıyor

Doktor Ox gibi garip bir adla anılan bu kişi kim peki?

Kesinlikle tuhaf biri, ama aynı zamanda gözü pek bir bilgin, çalışmaları bütün Avrupa bilim dünyasınca bilinen ve takdir edilen bir fizyolojisi; fizyolojiyi modern bilimlerin ilk sırasına taşıyan Davy’ler, Dalton’lar, Bostock’lar, Menzies’ler, Godwin’ler; Vierordt’lar gibi büyük beyinlerin üstün bir rakibi.

Doktor Ox, topluca ve orta boylu bir adamdı; yaşına gelince… yaşını kestirmek oldukça zordu, uyruğunu da. Zaten bunun pek de önemi yok. Onun, Hoffmann’ın bir eserinden fırlamış gerçek bir eksantrik ve hiç kuşkusuz, Quiquendone sakinleriyle gülünç bir tezat oluşturan, sıcakkanlı ve coşkulu, garip bir insan olduğunu bilmek yeterli. Kendine ve doktrinlerine sarsılmaz bir güveni vardı. Sürekli gülümseyen yüzü, başı dik, omuzları gevşek bir halde rahat ve özgürce yürüyüşü, kendinden emin bakışları, geniş burun delikleri, havayı derin derin soluyan büyük ağzıyla, insanların hoşuna giden bir adamdı. Hayat dolu, capcanlıydı; vücudunun her bir parçası birbiriyle uyumluydu; damarlarında cıva ve ayaklarının altında yüzlerce iğne varmış gibi kıpır kıpırdı. Bu yüzden yerinde duramaz, hızlı hızlı konuşur, gereğinden fazla el kol hareketi yapardı.

Bu Doktor Ox, bütün bir kenti aydınlatmanın masrafını karşılayacak kadar zengin miydi peki?

Bunca harcamayı üstlendiğine göre, muhtemelen öyleydi; bu yersiz soruya verebileceğimiz tek cevap bu.

Doktor Ox, Quiquendone’a beş ay önce, Gedeon Ygène adındaki, uzun, kara kuru, zayıf, kibirli, ama en az hocası kadar hayat dolu olan asistanıyla birlikte gelmişti.

Peki Doktor Ox neden kentin aydınlatılması için teklif sunmuş ve masrafları üstlenmişti? Neden özellikle kendi halinde yaşayıp giden Quiquendone’luları, bütün Flamanlar arasından bu Flamanları seçmişti; neden olağanüstü bir aydınlatma sisteminin sağlayacağı yararları onların kentine bahşetmek istiyordu? Bu bahaneyle, in anima vili8 yoluyla, bazı büyük fizyolojik deneylere mi girişmek istiyordu? Ne yapmaya çalışıyordu bu tuhaf adam? Bunu bilemiyoruz, çünkü Doktor Ox’un, kendisine körü körüne itaat eden asistanı Ygène dışında sırdaşı yoktu.

Hiç olmazsa görünürde, Doktor Ox, buna büyük ihtiyaç duyan kentin aydınlatılması işini üstlenmişti; “özellikle geceleri” diyordu Komiser Passauf akıllıca. Böylece, aydınlatıcı gaz üretimi amacıyla bir fabrika inşa edilmişti. Gazometreler faaliyete geçmeye hazırdı ve kaldırımların altından geçen sevk boruları, kısa bir süre sonra kamu binalarında ve hatta ilerleme yanlısı belli bazı dostların özel konutlarında lamba şeklinde ışıyacaktı.

Belediye başkanı sıfatıyla Van Tricasse, danışman sıfatıyla Niklausse ve bazı diğer ileri gelenler, bu modern aydınlatma sisteminin evlerine girmesine izin vermek gerektiğine inanıyorlardı.

Eğer okur unutmadıysa, danışman ve belediye başkanı arasında geçen bu uzun konuşma sırasında, kentin aydınlatılmasının taşkömürünün damıtılması sonucu üretilen bildiğimiz sıradan metanın yanmasıyla değil, hidrojen ve oksijenin karışımından oluşan daha yeni ve yirmi kat daha parlak okshidrik gazının kullanılmasıyla sağlanacağı dile getirilmişti.

Yetenekli bir kimyager ve dâhi bir fizikçi olan doktor, bu gazı, Mösyö Tessie du Motay’in sodyum manganat kullanımı üzerine kurulu yöntemini izleyerek değil, kendisinin icat ettiği ve yeni parçalardan oluşan bir pil yardımıyla, hafif asitlenmiş suyu ayrıştırarak, büyük miktarlarda ve ucuza üretebiliyordu. Böylece, bu iki gazı ayrı ayrı üretmek için ne pahalı maddelere, ne platine, ne karniye, ne yakıta ne de hassas aletlere ihtiyaç vardı. Elektrik akımı su dolu büyük kapların içinden geçiyor ve sıvı, oksijen ve hidrojen olarak, kendisini oluşturan iki maddeye ayrışıyordu. Oksijen bir yana; hidrojen, eski ortağının iki katı hacimle, öbür yana gidiyordu. Her iki gaz ayrı haznelerde toplanmaktaydı; bu önlemin alınması zorunluydu, çünkü karışımları alev alırsa, korkunç bir patlama meydana gelirdi. Sonra borular, onları ayrı ayrı, her türlü patlamayı önlemek amacıyla düzenlenecek çok sayıdaki beklere9 ulaştıracaktı. İşte o zaman, dikkat çekecek kadar parlak, parlaklığı elektrik ışığınınkiyle yarışan –ki zaten herkes bilir, Casselmann’ın deneylerine göre, bin yüz yetmiş bir mumunkine eşit, ne bir eksik ne bir fazla– bir alev görülecekti.

Bu yüksek nitelikli bileşik sayesinde, Quiquendone kentinin görkemli bir aydınlatmaya kavuşacağı kesindi. Ancak, daha sonra anlaşılacağı gibi, Doktor Ox ve asistanı işin bu kısmıyla pek fazla ilgilenmiyorlardı.

Tam da Komiser Passauf’un, belediye başkanının evine büyük bir tantana kopararak girdiği günün ertesinde, Gedeon Ygène ve Doktor Ox, fabrikanın ana binasının zemin katındaki ortak çalışma odalarında konuşuyorlardı.

– Pekâlâ, Ygène, pekâlâ! diye haykırdı Doktor Ox ellerini ovuşturarak. Dün verdiğimiz ziyafette onları gördünüz; tutkuların diriliği adına, süngersilerle ve mercansılar arasında orta yolu seçen şu soğukkanlı, iyi Quiquendone’luları! Tartışırken, davranışları ve sözleriyle birbirlerini kışkırtırken hallerini gördünüz! Şimdiden vücutça ve ruhça başkalaşıma uğramışlar! Üstelik her şey yeni başlıyor! Asıl yüksek doz uygulayacağımız zaman görün onları!

– Gerçekten efendim, diye cevap verdi Gedeon Ygène, işaretparmağının ucuyla sivri burnunu kaşıyarak, deney oldukça iyi başladı; eğer akış musluğunu dikkatlice kapamamış olsaydım, ne olurdu bilmiyorum.

– Şu avukat Schut’la Doktor Custos’u duydunuz mu? diye yeniden söze başladı Doktor Ox. Cümlenin kendisi hiç de kötücül değildi, ama bir Quiquendone’lunun ağzından çıktığı düşünülürse, Homeros’un kahramanlarının, kılıç çekmeden önce birbirlerine ettikleri hakaretler dizisi kadar etkiliydi. Ah şu Flamanlar! Bir gün onları ne hale getireceğimizi göreceksiniz!

– Onlardan nankörler yaratacağız, diye karşılık verdi Gedeon Ygène, insan ırkına hak ettiği değeri veren bir adam tavrıyla.

– Adam, sen de! dedi doktor, deneyimiz başarıya ulaşırsa, bize minnet duyup duymamalarının ne önemi var!

– Aklıma gelmişken, diye ekledi asistan, habis bir gülümsemeyle, solunum organlarında böylesi bir uyarı gerçekleştirerek, ciğerlerinin işleyişindeki düzeni biraz bozarsak bu durum Quiquendone’un bu kibar sakinleri için kaygı verici olmaz mı?

– Boş ver, aldırma onlara, diye cevap verdi Doktor Ox. Bütün bunlar bilim uğruna yapılıyor. Eğer köpekler ya da kurbağalar diri açımı deneylerini reddetselerdi, nasıl karşılardınız bunu?

Kurbağa ve köpeklere danışılsaydı, bu hayvanların diri açımı uygulamalarına bazı itirazları olabilirdi; ama Doktor Ox bu konuda çürütülmez bir kanıt bulduğunu düşünüyor olmalıydı ki memnuniyetinin ifadesi olarak derinden iç geçirdi.

– Yine de efendim, haklısınız, diye cevap verdi Gedeon Ygène, ikna olmuş bir tavırla. Bu Quiquendone sakinlerinden daha iyisini bulamazdık.

– Bulamazdık, dedi doktor, her heceyi tek tek vurgulayarak.

– Bu kişilerin nabızlarını ölçtünüz mü?

–Yüz kere.

– Nabız ortalaması kaç olarak saptandı?

– Dakikada elli bile değil. Anlayın artık: Bir yüzyıldır arabacıların küfretmediği, birbirlerine sövüp saymadığı, atların kaçıp gitmediği, köpeklerin ısırmadığı, kedilerin tırmalamadığı, kısacası tartışmanın gölgesine bile rastlanmayan bir kent bu! Sulh ceza mahkemelerinin bile bütün bir yıl iş olmadığı için çalışmadığı bir kent! Sanatın da, işin de, hiç ama hiçbir şeyin coşku yaratmadığı bir kent! Yüz yıldır hiç tutanak tutulmamış, jandarmaların laf olsun diye ortalıkta dolaştığı bir kent! Üç yüz yıldır ne bir yumruğun ne de bir tokadın atıldığı bir kent! Bu böyle devam edemez, bütün bunları değiştireceğiz, anlıyorsunuz değil mi üstat Ygène?

– Çok iyi! Çok iyi! dedi asistan heyecanla. Peki, bu kentin havasını tahlil ettiniz mi efendim?

– Bu konuyu da unutmadım. Yetmiş dokuz birim azot ve yirmi dokuz birim oksijen, değişken miktarlarda karbonik asit ve su buharı. Bunlar alışılmış oranlar.10

– İyi, doktor, iyi, diye karşılık verdi Ygène. Büyük çaplı ve bizi kesin sonuca götürecek bir deney olacak.

– Ve eğer kesin sonuca götürürse, diye ekledi Doktor Ox, muzaffer bir edayla, dünyayı yeniden kuracağız!

V Belediye Başkanı ve
Danışmanın Doktor Ox’u Ziyareti ve
Daha Sonra Olanlar

Danışman Niklausse ve Belediye Başkanı Van Tricasse çalkantılı bir gecenin ne demek olduğunu sonunda öğrenmiş oldular. Doktor Ox’un evinde meydana gelen kaygı verici olay yüzünden bütün gece gözlerine uyku girmedi. Bu olay ne gibi sonuçlar doğuracaktı? Hayal bile edemiyorlardı. Alınması gereken bir karar olacak mıydı? Kendileri tarafından temsil edilen belediyenin yetkisini kullanmak zorunda kalacaklar mıydı? Böyle bir skandalın bir daha yaşanmaması için kararname yayımlanacak mıydı?

Bütün bu tereddütler uyuşuk bir yaradılışa sahip bu adamları allak bullak ediyordu. Bu yüzden, kentin iki ileri geleni, o akşam, ayrılmadan önce ertesi gün görüşmek üzere “karar” aldılar.

Ertesi gün, akşam yemeğinden önce, Belediye Başkanı Van Tricasse danışman Niklausse’un evine gitti. Arkadaşını daha sakin buldu. Kendisi de eski dengesine kavuşmuştu.

– Yeni bir şey var mı? diye sordu Van Tricasse.

– Dünden beri yeni bir şey yok, diye cevap verdi Niklausse.

– Peki, ya Doktor Dominique Custos?

– Ne ondan, ne avukat André Schut’tan konuşulduğunu duydum.

Üç satır tutabilecek ve aktarmanın gereksiz olduğu bir saatlik bir konuşmanın ardından, danışman ve belediye başkanı, çaktırmadan birkaç aydınlatıcı bilgi alabilmek amacıyla Doktor Ox’u ziyaret etmeyi kararlaştırdılar.

Bütün alışkanlıklarının tersine, karar alır almaz, kentin bu iki ileri geleni, görevlerini bir an önce yerine getirmek için harekete geçtiler. Evden ayrıldılar ve Doktor Ox’un kentin dışında, Oudenaarde kapısının, tam da kulesi yıkılmak üzere olan kapının yakınında bulunan fabrikasına yöneldiler.

Belediye başkanı ve danışman, birbirlerinin koluna girmemişlerdi, ama passibus oequis,11 saniyede ancak on üç parmak12 ilerlemelerini sağlayan yavaş ve törensel adımlarla yürüyorlardı. Zaten, çok eskilerden beri, Quiquendone sokaklarında kimsenin koştuğunu görmemiş yurttaşların da olağan yürüyüşü buydu.

Ara sıra, sakin ve sessiz bir kavşakta, dingin bir sokak köşesinde, kentin iki ileri geleni, insanları selamlamak üzere duruyorlardı.

– Merhaba sayın belediye başkanı, diyordu biri.

– Merhaba dostum, diye cevap veriyordu Van Tricasse.

– Yeni bir şey var mı, sayın danışman? diye soruyordu diğeri.

– Hiçbir şey yok, diye karşılık veriyordu Niklausse.

Ama kimi şaşkın tavırlardan, kimi sorgulayıcı bakışlardan, bir gün önce meydana gelen ağız dalaşının kentte duyulduğunu kestirmek zor değildi. Sadece Van Tricasse’ın gittiği yöne bakarak, Quiquendone’luların en kaz kafalısı bile, belediye başkanının bazı önemli girişimlerde bulunacağını anlayabilirdi. Custos ve Schut olayı bütün zihinleri meşgul ediyordu, ama birinden ya da ötekinden yana tavır alınamıyordu henüz. Sonuçta, bu avukat ve bu doktor, saygı duyulan iki kişiydi. Dava vekilleri ve mübaşirlerin yalnızca göstermelik olarak var olduğu bir kentte savunma yapma fırsatını asla elde edememiş olan avukat Schut, doğal olarak hiçbir zaman dava kaybetmemişti. Doktor Custos, bu saygıdeğer pratisyen hekimse, meslektaşları misali, her türlü hastalıktan mustarip hastaları iyileştiriyordu; tabii ölenler dışında. Bazı ülkelerin bütün tıp kurumlarının bütün üyelerinin edindiği can sıkıcı bir alışkanlık.

Oudenaarde kapısına vardıklarında, danışman ve belediye başkanı, kulenin üstlerine yıkılma tehlikesini düşünerek, ihtiyatla açıktan geçip, kuleyi dikkatle incelediler.

– Bence yıkılacak, dedi Van Tricasse.

– Bence de, diye cevap verdi Niklausse.

– Payandalarla sağlamlaştırmazsak, diye ekledi Van Tricasse. Ama sağlamlaştırmak gerekli mi acaba? İşte sorun burada.

– Gerçekten de asıl sorun bu, diye karşılık verdi Niklausse.

Birkaç dakika sonra, fabrikanın kapısına ulaştılar.

“Doktor Ox müsait mi acaba?” diye sordular.

Doktor Ox, kentin ileri gelen yetkilileriyle görüşmek için her zaman müsaitti; dolayısıyla bizimkiler hemen ünlü fizyolojistin odasına alındılar.

Kentin iki ileri geleni belki de tam bir saat doktorun gelmesini bekledi. En azından bu kadar beklediklerini varsaymak yerinde olur, çünkü belediye başkanı arkadaşı gibi, oldukça sabırsız görünüyordu; hayatında hiç böyle bir şey başına gelmemişti.

Doktor Ox nihayet odaya girdi ve ilk iş olarak, bu beyleri beklettiği için özür diledi; ama onaylanacak bir gazometre planı ve onarılacak bir bağlantı kolu söz konusuydu.

Neyse ki her şey yolundaydı! Oksijen boruları şimdiden döşenmişti. Bir iki ay içinde, kent görkemli bir aydınlatmayla donanacaktı. Kentin iki ileri geleni doktorun odasına kadar gelen boruların ağızlarını şimdi bile görebilirlerdi.

Sonra doktor, kendisini belediye başkanı ve danışmanı odasında kabul etme onuruna eriştiren nedeni öğrenmek istedi.

“Sizi görmek, doktor, sizi görmek,” diye cevapladı Van Tricasse. “Uzun zamandır bu zevkten mahrum kalmıştık. Sevgili Quiquendone’umuzda pek fazla dışarı çıkmıyoruz. Çıktığımızda da, ağır ağır yürüyoruz. Bu düzeni bozacak herhangi bir şey olmazsa, ne mutlu…”

Niklausse dostuna bakıyordu. Dostu, hiçbir zaman bu kadar uzun konuşmamıştı – en azından, zaman kaybetmeden ve cümleleri arasında uzun molalar vermeden. Ona öyle geliyordu ki, Van Tricasse, alışılmışın dışında bir konuşkanlık sergiliyordu. Niklausse’un kendisi bile, konuşmak için dayanılmaz bir istek duyuyordu.

Doktor Ox’a gelince, kurnaz bakışlarla, dikkatlice belediye başkanını inceliyordu.

Güzel bir koltuğa rahatça yerleşmeden asla konuşmayan Van Tricasse, bu defa ayağa kalkmıştı. Mizacıyla taban tabana zıt ne tür bir aşırı coşku sarmıştı içini o anda, bilmiyorum. Henüz el kol hareketlerine başlamamış olsa da, belli ki yakında o da gerçekleşecekti. Danışman, baldırlarını ovuşturuyor, derin derin soluk alıyordu. Bakışları yavaş yavaş bir canlılık kazanmaktaydı; eğer ihtiyacı olursa, ne olursa olsun sadık dostu belediye başkanını desteklemeye “kararlı”ydı.

Van Tricasse, ayağa kalkmış, birkaç adım atmış, yeniden doktorun karşısındaki yerine dönmüştü.

– Peki kaç ay içinde, diye sordu, hafifçe vurgulu bir tonda, sizce, kaç ay içinde çalışmalarınız sonuçlanır?

– Üç ya da dört ay içinde, sayın belediye başkanı, diye cevap verdi Doktor Ox.

– Üç ya da dört ay, oldukça uzun bir süre! dedi Van Tricasse.

– Hem de çok uzun! diye ekledi, yerinde duramayan ve kendisi de ayağa fırlayan Niklausse.

– İşlerimizi tamamlayabilmemiz için bu süre bize gerekli, diye karşılık verdi doktor. Quiquendone’lular arasından seçmek zorunda kaldığımız işçiler pek eli çabuk değiller.

– Nasıl eli çabuk değiller! diye haykırdı belediye başkanı; bu sözleri kişisel bir hakaret gibi algılamışa benziyordu.

– Hayır, Sayın Belediye Başkanı, dedi Doktor Ox üsteleyerek. Fransız bir işçi, bir günde, sizin on yurttaşınızın yaptığı işi yapar. Biliyorsunuz, bunlar katıksız Flamanlar!…

– Flamanlar! diye haykırdı danışman Niklausse, yumruklarını sıkarak. Hangi anlamda beyefendi, bu sözcüğü hangi anlamda kullanıyorsunuz?

– Aman canım, herkesin kullandığı… kibar anlamında, diye gülümseyerek cevap verdi doktor.

– Baksanıza beyefendi! dedi belediye başkanı, odayı bir uçtan bir uca arşınlayarak, bu imalı sözlerden hoşlanmıyorum. Quiquendone işçileri, dünyanın diğer bütün kentlerinin işçileri kadar değerlidir, biliyor musunuz, ne Paris’ten ne de Londra’dan örnek aramamıza gerek yok! Sizi ilgilendiren işlere gelince, bunların uygulamasının çabuklaştırılmasını rica ediyorum sizden. Yollarımızın kaldırımları, sevk borularınızın yerleştirilmesi amacıyla söküldü ve bu durum trafik için sorun oluşturuyor. Tüccarlar er geç şikâyet etmeye başlayacak ve ben sorumlu yönetici olarak, fazlasıyla haklı gerekçeleri olan bu sitemlere maruz kalmak istemiyorum!

Ne yürekli bir belediye başkanı! Ticaretten, trafikten söz ediyordu; alışık olmadığı bu sözcükler dudaklarını uçuklatmıyor muydu? Ne oluyordu ona böyle?

– Zaten, diye ekledi Niklausse, kent uzun bir süre daha aydınlatmadan yoksun kalamaz.

– Oysa, dedi doktor, sekiz ya da dokuz yüz yıldır bekleyen bir kent bu…

– Alın size bir sebep daha, diye cevap verdi belediye başkanı, heceleri vurgulayarak. Zaman sana uymuyorsa sen zamana uy! Gelişme devam ediyor ve biz geride kalmak istemiyoruz! Bir aydan önce, yollarımızın aydınlatılmasını istiyoruz ya da her gecikilen gün için yüklü bir tazminat ödersiniz! Ya karanlıkta bir kargaşa çıkarsa ne olur, düşündünüz mü?

– Şüphesiz, diye haykırdı Niklausse, bir Flamanı tutuşturmak için tek bir kıvılcım yeterli. Flaman, alevdir!13

– Bu konuda, dedi belediye başkanı, dostunun sözünü keserek, belediye zabıtasının şefi Komiser Passauf, dün akşam sizin salonunuzda bir tartışmanın geçtiğini iletti bize Doktor Bey. Bunun politik bir tartışma olduğunda yanılıyor mu yoksa?

– Hiç de değil, Sayın Belediye Başkanı, diye cevap verdi hoşnutlukla iç geçirdiğini saklamakta zorlanan Doktor Ox.

– Peki Doktor Dominique Custos’la avukat André Schut arasında bir ağız dalaşı gerçekleşti mi?

– Evet, sayın danışman, ancak birbirlerine karşı kullandıkları ifadeler hiç de kaygı verici değildi.

– Kaygı verici değilmiş! diye haykırdı belediye başkanı, birinin bir diğerine, sözlerinin nereye varacağını düşünmediğini söylemesinde kaygı duyulacak bir şey görmüyorsunuz, öyle mi! Ama siz hangi çamurdan yoğrulmuşsunuz beyefendi? Quiquendone’da son derece üzücü sonuçların ortaya çıkması için daha fazlasına ihtiyaç olmadığını bilmiyor musunuz? Fakat beyefendi, siz ya da bir başkası benimle bu şekilde konuşmakta sakınca görmeseydi…

– Ve benimle de!., diye ekledi danışman Niklausse.

Tehditkâr bir tonda bu sözleri söyleyen iki hatırlı zat, kollarını kavuşturmuş, saçları diken diken olmuş, Doktor Ox’a dik dik bakıyorlardı; bırakın tek bir hareketini, kendilerince ters bir niyet ifade eden bir bakışı bile, Doktor Ox’a saldırmaları için yeterliydi.

Ama doktor istifini bozmadı.

“Her halükârda, beyefendi,” diye yeniden söze başladı belediye başkanı, “evinizde olup bitenin sorumluluğu size aittir. Ben bu kentin huzurunun teminatıyım ve bu huzurun bozulmasını istemiyorum. Dün yaşanan olaylar bir daha tekrarlanmamak, yoksa görevimi yapmak zorunda kalırım, beyefendi. Anladınız mı? Cevap versenize, beyefendi!”

Bu konuşma sırasında, aşırı derecede heyecanlanan belediye başkanının sesi, öfkeli bir tonda çıkmaya başlamıştı. Saygıdeğer Van Tricasse oldukça kızgındı ve kesinlikle, söyledikleri dışarıdan duyulmuş olmalıydı. Nihayet, doktorun kendi kışkırtmalarına cevap vermemesi üzerine, öfkeden gözü dönmüş bir halde:

“Gelin, Niklausse,” dedi.

Ve kapıyı evi sarsan bir şiddetle çarparak, danışmanı peşi sıra sürükledi.

Bu iki saygıdeğer insan kent dışında yirmi adım kadar attıktan sonra, yavaş yavaş sakinleşti. Yürüyüşleri yavaşladı, tavırları değişti. Yüzlerindeki ateş söndü. Renkleri kırmızıdan tekrar pembeye dönüştü.

Fabrikayı terk ettikten bir çeyrek saat sonra, Van Tricasse danışman Niklausse’a usulca şöyle diyordu:

“Ne kibar bir adam şu Doktor Ox! Onu her zaman büyük bir zevkle ziyaret edeceğim.”

VIII Eski ve Görkemli Alman Valsi
Kasırgaya Dönüşüyor

Her ne kadar seyirciler, tiyatrodan çıktıktan sonra her zamanki sükûnetlerine kavuşmuş, yalnızca geçici bir tür sersemlik duygusuyla sessizce evlerine dönmüş olsalar da, olağanüstü bu coşku selinden oldukça etkilendikleri için, tükenmiş, bitmiş ve sanki yemekte aşırıya kaçmış gibi, büyük bir ağırlıkla kendilerini yatağa attılar.

Ertesi gün, her biri, bir önceki gün yaşananları yeniden anımsadı. Gerçekten de, biri dalaş sırasında şapkasını kaybetmiş, diğerinin giysisinin eteği o kargaşada yırtılmıştı. Beriki, kıymetli zarif ayakkabısından, öteki özel günlerde giydiği mantosundan olmuştu. Belleklerine yeniden kavuşan bu kibar burjuvalar, bu kez de adlandırılamayan taşkınlıkları yüzünden ister istemez utanç duydular. Sanki onlar, bir sefahat âleminin kendinden geçmiş kahramanlarıydı. Bu konu üzerinde konuşmuyorlar, hatta düşünmek bile istemiyorlardı.

Fakat yine de kentin en allak bullak olan kişisi, Belediye Başkanı Van Tricasse’tı. Ertesi sabah uyandığında, peruğunu bulamadı. Lotche her tarafı aradı ama nafile. Peruk savaş alanında kalmıştı. Kentin yeminli borazancısı Jean Mistrol kanalıyla bu durum kente duyurulabilir ve yardım istenebilirdi; ama hayır. Madem kentin baş yöneticisi olma onuruna sahipti, bu şekilde kendini dile düşürmektense, bu peruk olayının üstünü örtmek daha yerinde olurdu.

Saygıdeğer Van Tricasse, bitkin düşmüş, kafası kazan gibi olmuş, yorgunluktan dili dönmez, içi yanar bir halde örtülerinin altında yatarken böyle düşünüyordu. Kalkmak hiç içinden gelmiyordu, ama beyni, belki de kırk yıldır çalışmadığı kadar hızlı çalışıyordu bu sabah. Bu açıklanması zor temsildeki bütün olayları kafasında evirip çeviriyordu saygıdeğer yönetici. Kısa bir süre önce Doktor Ox’un gecesinde meydana gelen olaylarla paralellik kuruyordu. En güvenilir yurttaşlarının kişiliğinde, iki kez ortaya çıkan bu tuhaf taşkınlık halinin gerekçelerini arıyordu.

“Peki ama, neler oluyor?” diye soruyordu kendi kendine. “Hangi baştan çıkarıcı duygunun esiri oldu benim sakin Quiquendone kentim? Deliriyor muyuz yoksa, acaba kenti büyük bir hastaneye mi dönüştürmek gerekecek? Çünkü dün, danışmanlar, hâkimler, avukatlar, doktorlar, akademisyenler, bütün ileri gelenler oradaydık ve hafızam beni yanıltmıyorsa, bu korkunç çılgınlık nöbetinden hepimiz payımızı aldık! Peki, bu cehennemi müzikte ne vardı? Bu çok garip. Üstelik, böylesi bir taşkınlığa sebebiyet verecek ne bir şey yedim ne de içtim. Hayır! Dün akşam, bir dilim çok pişmiş dana eti, birkaç kaşık dolusu şekerli ıspanak, çırpılmış yumurta beyazı yedim ve saf su katılmış iki küçük bardak da bira içtim; bunlar başıma vurmuş olamaz! Hayır. Açıklayamadığım bir şeyler var ve mademki yurttaşlarımın davranışlarından sorumluyum, bir soruşturma başlatacağım.”

Ama belediye meclisinin aldığı soruşturma kararı, hiçbir sonuç vermedi. Olayların ne olduğu açıkça ortada olsa da, nedenleri yüksek görevlilerin kavrayışını aşıyordu. Zaten, ruhlar yeniden sükûna kavuşmuş ve bu sükûnla birlikte taşkınlık unutulmaya yüz tutmuştu. Yerel gazeteler, bu konuda yazmaktan bile kaçınıyor ve Quiquendone Günlüğü’nde yayımlanan temsille ilgili bir haberde de, bütün bir salona egemen olan taşkınlığa hiçbir şekilde değinilmiyordu.

Bununla birlikte, kent alışılmış soğukkanlılığına kavuşsa da, görünüşte yeniden eski Flaman ruhuna bürünse de, sakinlerinin karakter ve mizaçlarında gitgide bir değişim hissediliyordu. Gerçekten de, Doktor Dominique Custos’un dile getirdiği gibi, “vücutlarında sinir sisteminin yeni oluşmaya başladığı” söylenebilirdi.

Ama şunu da açıklayalım: Kesinliği kabul edilmiş bu değişim, sadece bazı koşullarda meydana geliyordu. Quiquendone’lular, kentin sokaklarında, açık havada, meydanlarda, Vaar kıyısı boyunca soylu bir tavırla yürürken, eskiden oldukları gibi, soğuk ve sistemli, iyi insanlardı yine. Aynı şekilde, evlerinde de durum böyleydi; kâh el işi, kâh kafa işi olsun, hiçbir şey yapmaz, fazla düşünmezlerdi. Özel yaşamları, vaktiyle olduğu gibi, sessiz, durgun ve bitkiseldi. Eşler arasında hiçbir tartışma, hiçbir sitem söz konusu olmadığı gibi, kalp hareketlerinde hiçbir hızlanma, beyinlerde de hiçbir uyarı gözlemlenmemekteydi. Nabız ortalaması, tıpkı iyi günlerdeki gibi dakikada elli-elli iki civarındaydı.

Ancak, dönemin en yetenekli fizyolojistlerini bile yanıltan, kesinlikle anlaşılmaz durum şuydu ki, özel yaşamlarında hiçbir değişiklik göstermeyen Quiquendone sakinleri, nasıl oluyordu da, toplumsal yaşamda, bireyler arasındaki bire bir ilişkiler söz konusu olduğunda tam tersi bir tutumla, dikkat çekici bir değişime uğruyorlardı.

Bir kamu binasında bir araya gelmek mi? İşte o zaman, Komiser Passauf’un deyişiyle, işler “hiç de iyi gitmiyordu”. Borsada, Belediye Sarayı’nda, Akademi’nin amfiteatrında, bilim adamlarının toplantılarında ve meclis oturumlarında bir tür diriliş yaşanıyor, tuhaf bir galeyan hemen katılımcıları sarıyordu. Birinci saatin bitiminde, ilişkiler sertleşiyordu. İki saat sonra ise tartışma kavgaya dönüşüyordu. Kafalar atıyor, iş kişilik sorunu haline geliyordu. Kilisede bile, vaaz sırasında, kürsüde çırpınıp duran ve her zamankinden daha sert tavırlar içindeki Papaz Van Stabel’i soğukkanlı kalarak dinlemek imkânsızlaşıyordu inananlar için. Olayların bu şekilde gelişmesi, Doktor Custos ve avukat Schut arasında gerçekleşenden daha kötü yeni atışmalara yol açıyordu. Bu atışmalar yetkililerin müdahalesini gerektirmiyorsa bu durum, kavgaya karışanların, evlerine döndüklerinde tekrar sükûna kavuşmalarından ve karşı tarafa ettikleri ya da maruz kaldıkları hakaretleri unutup gitmelerinden kaynaklanıyordu.

Üstelik, bu özellik, başlarına gelenleri tanımlamayı kesinlikle beceremeyen bu insanların dikkatini bile çekmiyordu. Kentte tek bir kişi, yani meclisin otuz yıldır memurluk kadrosunu iptal etmeyi düşündüğü Asayiş Komiseri Michel Passauf, özel yaşamda asla görülmeyen galeyan halinin, kamu binalarında bir araya gelindiğinde çabucak ortaya çıktığını saptamıştı. Kaygı içinde, bu taşkınlık burjuvaların evlerine kadar girer ve bu salgın –kullandığı kelime buydu– kentin sokaklarına yayılırsa ne olur diye düşünüyordu. Bu durumda, ne hakaretler unutulur, ne sükûn kalır, ne de taşkınlık kesintiye uğrardı; bunun yerine Quiquendone’luları kaçınılmaz bir biçimde birbirine düşürecek sürekli bir tutuşma hali oluşurdu.

“O zaman neler olur?” diye soruyordu kendi kendine Komiser Passauf, dehşet içinde. “Bu vahşi şiddeti nasıl durdurmalı? Kamçılanan bu taşkınlığın önü nasıl alınmalı? Böyle bir durumda asayiş komiseri kadrosu bir arpalık olmaktan çıkar ve meclis benim maaşımı iki katına çıkarmak zorunda kalır… Yeter ki ben de kendimi tutuklamak zorunda kalmayayım… kamu düzenini bozma ve yok sayma suçundan!”

Nitekim, çok haklı gerekçeleri olan bu kaygılar, gerçeğe dönüşmeye başladı. Hastalık, borsadan, kiliseden, tiyatrodan, belediyeden, Akademi’den ve pazardan yurttaşların evlerine sıçradı, üstelik korkunç Huguenot’lar temsilinin üstünden on beş gün bile geçmemişti daha.

Salgının ilk belirtileri, bankacı Collaert’in evinde ortaya çıktı.

Bu zengin adam, kentin ileri gelenleri için bir balo ya da en azından danslı bir gece düzenliyordu. Birkaç ay önce otuz bin franklık bir istikraz tahvili çıkarmış ve bunun dörtte üçünü satmıştı; bu mali başarısını kutlamak amacıyla da, salonlarını hemşerilerine açarak onları evinde ağırlıyordu.

Genellikle bira ve şerbet tüketilen, edepli ve sakin bu Flaman şölenlerinin nasıl geçtiği herkesçe bilinir. Havalar, ürün durumu, bahçelerin güzelliği, başta laleler olmak üzere çiçeklerin bakımı üzerine birkaç konuşma; zaman zaman, bir menuet gibi, ölçülü ve yavaş bir dans; bazen de bir vals, ama dakikada bir buçuk turdan fazlasını kaldırmayan ve dansçıların, kollarının izin verdiği ölçüde birbirinden uzakta durduğu şu Alman valslerinden biri… Quiquendone’un yüksek sosyetesinin katıldığı bu baloların genel görünümü işte böyleydi. Dört zamanlı hale getirildikten sonra, polka da ortama uyum sağlamak için epey çaba gösterdi. Ama ölçü ne kadar yavaş olursa olsun, dansçılar hep orkestranın gerisinde kalıyorlardı, bu yüzden ondan vazgeçmek zorunda kalındı.

Genç kızların ve genç erkeklerin, erdemli ve ölçülü bir şekilde eğlendikleri bu sakin toplantılar, şimdiye kadar asla üzücü bir skandala yol açmamıştı. Öyleyse bu akşam, bankacı Collaert’in evinde, neden şerbetler baş döndürücü şaraplara, köpüren şampanyalara, insanı tutuşturan punçlara dönüşür gibiydiler? Eğlencenin ortasına doğru, niçin tuhaf bir tür sarhoşluk bütün davetlileri esir aldı? Menuet neden bir İtalyan halk dansına dönüştü? Neden orkestranın müzisyenleri tempoyu artırdılar? Niçin mumlar, aynı tiyatro binasında olduğu gibi, etrafa alışılmadık bir parlaklık yaydılar? Bankacının salonlarını nasıl bir elektrik akımı kaplamıştı? Evvelce öylesine ciddi, öylesine resmi, öylesine soylu ve öylesine seçkin bir dans olan bu pastourelle35 sırasında, çiftlerin birbirlerine yaklaşması; ellerin, çırpınış içinde sıkıca birleşmesi; “yalnız kavalyelerin” düşünülmeden atılmış birkaç adımla kendilerini göstermesi nereden kaynaklanıyordu?

Eyvah! Bütün bu çözümsüz sorulara hangi Oedipus cevap bulabilirdi ki? Orada bulunan Komiser Passauf, fırtınanın yaklaştığını açık seçik görüyor, ama olaylara hâkim olamıyor, onlardan kaçamıyor ve bir sarhoşluk halinin beynine hükmettiğini hissediyordu. Fizyolojik ve duygusal açıdan bütün melekeleri giderek artmaktaydı. Birçok kez, tatlıların üstüne atıldığı ve uzun bir diyetten çıkmışçasına tepsileri silip süpürdüğü görüldü.

Bu arada, balodaki hareketlilik giderek artıyordu. Boğuk bir homurtu gibi uzun hırıltılar çıkıyordu bütün göğüslerden. Dans ediliyor, gerçekten dans ediliyordu. Ayaklar kendinden geçercesine sallanıyordu. Yüzler sinekkapanotu gibi kıpkırmızı kesilmişti. Gözler tıpkı kızıl yakutlar gibi parlıyordu. Coşku durumu en üst düzeye varmıştı.

Ve sıra Freyschütz valsine geldiğinde, öylesine Alman ve öylesine yavaş olan bu vals, çalgıcılar tarafından çılgın bir tempoyla çalınmaya başlanınca, artık bir vals olmaktan çıkıp, gemlenemez bir kasırga, baş döndürücü bir devinim, tutuşmuş bir odun parçasıyla tempo tutan şeytana tapanlara yaraşır bir fır dönme halini aldı. Derken, engellenemez, durdurulamaz bir koşu, cehennemi bir hız, bir saat süresince zenginlik içinde yüzen evin odalarında, salonlarında, sofalarında, merdivenlerinde, mahzeninden tavan arasına kadar her yerinde, genç erkekleri, genç kızları, babaları, anneleri, her yaştan, her kilodan, her cinsiyetten insanı, büyük bankacı Collaert’i, Bayan Collaert’i, danışmanları, yüksek görevlileri, başyargıcı, Niklausse’u ve Küçükhanım Van Tricasse’ı, Belediye Başkanı Van Tricasse’ı ve hatta, daha sonra bu sarhoşluk gecesindeki vals eşinin kim olduğunu hatırlamayı asla başaramayacak olan Komiser Passauf’u bile gizleri içine sürükledi.

Ama “o”, Komiser Passauf’u hiç unutmadı. O günden sonra, rüyalarında sık sık, kendisine tutkulu bir kucaklayışla sarılan ateşli komiseri gördü. Ve “o”, sevgili Tatanémance’tan başkası değildi!

X Bu Bölümde Salgının Bütün Kenti Etkisi
Altına Aldığını ve Bunun Yarattığı
Sonucu Göreceğiz

Sonraki aylar boyunca, kötülük bulutları, dağılmak şöyle dursun, daha da yayıldı. Salgın, evlerden sokaklara taştı. Quiquendone kenti artık tanınmaz bir haldeydi.

Şimdiye kadar gözlemlenen olaylardan daha da tuhafı, sadece hayvanlar âleminin değil, bitkiler âleminin de bu etki alanından kurtulamamasıydı.

Olayların doğal akışına bağlı olarak, salgın hastalıkların belli bir özelliği vardır. İnsanlara bulaşanlar hayvanları, hayvanlara bulaşanlar ise bitkileri etkilemez. Ne bir atın çiçek hastalığına, ne de bir insanın sığır vebasına yakalandığı görülmüştür ve koyunlar da patateslerin hastalığına tutulmazlar. Ama burada, bütün doğa kanunları tersyüz olmuş gibiydi. Yalnızca Quiquendone sakinlerinin karakterleri, huyları ve düşünceleri değişmekle kalmamıştı; evcil hayvanlar da, köpeğinden kedisine, sığırından atına, eşeğinden keçisine, sanki her zamanki ortamları farklılaşmışçasına, bu salgının etkisindeydiler. Bitkiler bile, deyim yerindeyse, özgürleşiyorlardı.

Gerçekten de, bahçelerde, bostanlarda, meyveliklerde, oldukça tuhaf belirtiler söz konusuydu. Tırmanıcı bitkiler daha gözü pekçe yükseliyordu. Arsız bitkiler daha da “arsızlaşıp” güçleniyordu. Çalılar ağaç haline dönüşüyordu. Yeni ekilmiş tohumlar hemen küçük yeşil başlarını gösteriyor ve şimdiye kadar, en elverişli koşullarda bile ancak başparmağın on ikide biri kadar uzadıkları sürede, artık bir parmak üzüyorlardı. Kuşkonmazlar, iki ayak yüksekliğe ulaşıyor; enginarlar kavun, kavunlar balkabağı, balkabakları helvacıkabağı ve helvacıkabakları ise, inan olsun, çapı dokuz ayak olan kule çanı kadar irileşiyorlardı. Lahanalar çalılık, mantarlar şemsiye gibiydi.

Meyveler de, sebzeleri izlemekte gecikmediler. Bir çileği yemek için iki kişi gerekirken, bir armudu ancak dört kişi yiyebiliyordu. Üzüm salkımları, Poussin’in, Elçilerin Vaat Edilmiş Topraklara Dönüşü adlı tablosunda, büyüleyici bir güzellikte resmettiği şu şaşılası salkımı andırıyorlardı.

Çiçekler için de aynı şey söylenebilirdi: Kocaman menekşelerin içe işleyen kokusu artarak havaya karışıyor; iri güller canlı renkleriyle göz alıyor; leylaklar birkaç gün içinde sık bir çiçek bahçesi oluşturuyor; sardunyalar; papatyalar, yıldızçiçekleri, kamelyalar, ormangülleri yolları kaplayarak birbirlerini sıkıştırıyorlardı. Budamayla başa çıkılacak gibi değildi. Ve laleler; Flamanların çok hoşuna giden bu değerli zambakgiller, meraklılarını nasıl da heyecanlandırıyordu! Saygıdeğer Van Bistrom, bir gün bahçesinde, kocaman, dev gibi bir Tulipa gesneriana görünce şaşkınlıktan neredeyse bayılacaktı. Çiçeğin çeneği bütün bir narbülbülü ailesine yuva olmuştu.

Bütün kent, olay olan bu çiçeği görmek için bahçeye üşüştü ve ona Tulipa quiquendonia adını verdi.

Ama bu bitkiler, bu meyveler, bu çiçekler gözle görülür bir şekilde büyüseler de; bütün bu sebzeler dev boyutlara ulaşır gibi görünseler de, renkleri ve kokularının keskinliği görme ve koklama duyularını coştursa da, ne yazık ki çabucak kuruyup gidiyorlardı. Soludukları bu hava onları hızla kavuruyor ve kısa sürede kurumuş, solmuş, tükenmiş bir halde ölmelerine yol açıyordu.

İhtişam içinde geçirdiği birkaç günün ardından solup giden eşsiz lalenin yazgısı da böyle oldu.

Evdeki köpekten ahırdaki domuza, kafesteki kanaryadan kümesteki hindiye kadar, bütün evcil hayvanları bekleyen de aynı sondu.

Normal zamanlarda, bu hayvanların, ağırkanlılık konusunda sahiplerinden aşağı kalır yanı olmadığını söylemek yerinde olur. Köpekler ve kediler, yaşamaktan çok, anlamsız ve tatsız bitkisel bir yaşam sürüyorlardı. Ne bir zevk titremesi ne de bir kızgınlık hareketi… Bronzdan olsalardı, kuyrukları bu kadar kımıldardı ancak. Çok eskiden beridir ne bir diş ne de bir pençe darbesi görülmüştü. Kuduz köpeklere gelince, mitolojideki kartal başlı aslanlarla ya da Vahiy kitabının koleksiyonundaki diğer hayvanlarla bir tutuluyor, hayali varlıklar gibi görülüyorlardı.

Ancak, size en küçük olaylarına varıncaya dek aktarmaya çalıştığımız şu birkaç ay boyunca, ne büyük değişiklikler yaşandı! Köpekler ve kediler, dişlerini, tırnaklarını göstermeye başladılar. Tekrarlanan saldırılar sonucunda, bazı önlemler almak gerekti. Gemi azıya almış, Quiquendone sokaklarında koşturan bir at; boynuzlarını eğerek, türdeşlerinden birinin üstüne çullanan bir öküz; Saint-Ernuph Meydanı’nda, bacakları havada, sırtüstü yatan ve “hayvansı” hiçbir özellik taşımayan anırmaları ortalığı çınlatan bir eşek; kaburgalarını kasabın bıçağına karşı kahramanca savunan bir koyun –düşünün, bir koyun– ilk kez görülüyordu.

Belediye Başkanı Van Tricasse, tutuldukları çılgınlık hastalığı nedeniyle Quiquendone sokaklarını tekin olmaktan çıkaran evcil hayvanlarla ilgili güvenlik önlemleri almak zorunda kaldı.

Ama, heyhat! Hayvanlar çıldırmıştı da, insanlar makul mü davranıyordu sanki! Hiçbiri bu beladan başını kurtaramıyordu.

O zamana dek, yetiştirilmeleri çok kolay olan bebekler, kısa sürede çekilmez hale geldiler ve Quiquendone tarihinde bir ilki gerçekleştiren Başyargıç Honoré Syntax, çocuklarını kırbaçlamak zorunda kaldı.

Kolejde, adeta bir ayaklanma yaşandı ve sınıflarda sözlükler, elim yörüngeler çizerek havada uçuştu. Öğrencileri dizginlemek imkânsız bir hale gelmişti ve zaten onları saçma sapan yazı cezalarıyla bunaltan öğretmenler de bu taşkınlıktan paylarını almaktaydılar.

Başka bir olay daha! O zamana dek, çok kanaatkâr olan ve temel besin kaynakları çırpılmış kremayla yetinmeyi bilen bütün Quiquendone’lular, artık, kendilerine yetenin çok üstünde yiyecek ve içecek üretmekteydiler. Alıştıkları beslenme biçimi yeterli gelmiyordu bir süredir. Mideler dipsiz kuyular haline dönüşüyordu ve bu dipsiz kuyuları en güçlü besinlerle tıka basa doldurmak gerekiyordu. Kentin tüketimi üç katına çıkmıştı. İki öğün yerine, altı öğün yiyorlardı; mideler sindirim güçlüğü çekmeye başlamıştı. Danışman Niklausse bir türlü doymuyordu. Belediye Başkanı Van Tricasse ise, susuzluğunu gideremiyor ve öfkeli, yarı çakırkeyif halinden kurtulamıyordu.

Kısacası, en kaygı verici belirtiler bir bir ortaya çıkıyor ve günden güne artıyordu.

Sarhoş insanlara rastlanıyordu ve bunların çoğunluğunu da kentin ileri gelenleri oluşturuyordu.

Mide ağrıları Doktor Dominique Custos’u önemli ölçüde meşgul ediyordu. Aynı şekilde nevrit ve sinir yangısı… Bu durum, halkın öfke duygularının tuhaf bir şekilde nasıl da artmış olduğunun açık bir kanıtıydı.

Eskiden ne kadar ıssızsa, hiç kimse artık evinde duramadığı için bugün o kadar kalabalık olan Quiquendone sokaklarında, kavgalar, günlük atışmalar hiç eksik olmuyordu.

Bu yüzden, kamu düzenim bozanlara engel olmak amacıyla yeni bir güvenlik örgütü oluşturmak gerekti.

Belediye binasında, gece gündüz dik kafalı insanlarla dolup taşan bir nezarethane oluşturuldu. Komiser Passauf’un işi başından aşkındı.

İki aydan daha kısa sürede bir evlilik gerçekleşti – ki o güne kadar bu görülmemiş bir şeydi. Evet! Tahsildar Rupp’un oğlu, güzel Augustine de Rovere’in kızıyla evlendi; üstelik evlilik teklifinin üzerinden yalnızca elli yedi gün geçmiş olmasına rağmen.

Eskiden olsa yıllar boyu tasarı aşamasında kalacak olan başka evlilikler de oldu. Belediye başkanı geri adım atmıyordu, çünkü kızı, güzeller güzeli Suzel’in ellerinden kayıp gideceği duygusunu taşıyordu.

Sevgili Tatanémance’a gelince, o da, kendisine mutluluk, zenginlik, saygınlık, gençlikten oluşan bütün unsurlarını bir arada sunacağını düşündüğü bir birliktelik konusunda Komiser Passauf’un ağzını aramaya cesaret etmişti.

Üstüne üstlük –bu bayağılıklar yetmiyormuş gibi– bir de düello olayı patlak verdi. Evet, tabancalı, yetmiş beş adımlık bir uzaklıktan yapılacak bir düello. Üstelik kimle kim arasında? Okurlarımız buna asla inanmak istemeyecekler:

Uysal olta balıkçısı Bay Frantz Niklausse ile zengin bankacının oğlu, genç Simon Collaert arasında.

Bu düellonun nedeni ise, belediye başkanının öz kızıydı. Simon ona tutkulu bir aşkla bağlanmıştı ve gözü pek bir rakibin hak iddialarına boyun eğmek istemiyordu!

XI Bu Bölümde Quiquendone’lular
Kahramanca Bir Karar Alıyorlar

Quiquendone halkının ne üzücü bir durumda olduğu ortadaydı. Kafaların tası atıyordu. İnsanlar tanınmaz hale gelmişti. En barışçı olanları bile birer kavgacı olup çıkmıştı. Onlara ters ters bakmayagörün, sizi düelloya çağıran bir haberci yollamakta gecikmezlerdi. Bazıları bıyıklarını uzatıyor, içlerinde en kavgacı olanları ise, onları çengel biçiminde yukarı doğru kıvırıyordu.

Bu koşullarda, kentin yönetimi, sokaklarda ve kamu binalarında düzenin sağlanması oldukça zorlaşıyordu; çünkü hizmetler, olayların bu türlü gelişimine uygun bir şekilde planlanmamıştı. Belediye başkanı –öylesine yumuşak başlı, öylesine durgun, basit bir kararı alma becerisinden bile yoksun olarak tanıdığımız saygıdeğer Van Tricasse– öfkesine bir türlü gem vuramıyordu. Evinin her köşesinde, gürleyen sesi çınlıyordu. Bir yandan emrindekileri paylayarak, yönetimi altındaki işleri bizzat yaptırmaya hazır, günde yirmi tane karar alıyordu.

Ah! Ne değişim! Belediye başkanının güzel ve sakin evi, hoş Flaman konutu, vaktiyle hüküm süren dinginliği nerelerdeydi şimdi? Ne karıkoca kavgaları yaşanmaktaydı artık bu evde! Bayan Van Tricasse hırçın, kaprisli, ters bir kadın olmuştu. Kocası daha fazla bağırarak, onun sesini bastırabiliyordu belki ama, onu susturmayı bir türlü beceremiyordu. Bu korkusuz kadının öfkeli mizacından herkes nasibini alıyordu. Hiçbir şey yolunda gitmiyordu! Doğru dürüst hizmet verilmiyor, her zaman gecikmeler oluyordu. Lotche’yi, hatta kendisinden aşağı kalmayan bir öfkeyle sert karşılıklar veren görümcesi Tatanémance’ı suçluyordu. Tabii ki, Bay Van Tricasse, en iyi ailelerde de görüldüğü gibi, hizmetçisi Lotche’nin yanında yer alıyordu. Bu yüzden de, Bayan Van Tricasse’ın sürekli hale gelen öfke nöbetleri, paylamalar, çekişmeler, kavgalar, ağız dalaşları bitmek bilmiyordu.

“Ama, bizim neyimiz var?” diye haykırıyordu, zavallı belediye başkanı. “Bizi kavuran bu ateş neyin nesi? Yoksa şeytanın oyununa mı geldik? Ah! Bayan Van Tricasse, Bayan Van Tricasse! Sonunda, kendinizden önce beni öldürecek ve böylece bütün aile geleneklerini altüst edeceksiniz!”

Okur, oldukça garip bu özel durumu unutmuş olamaz: Bay Van Tricasse dul kalmalı ve gelenek zincirini kırmamak için yeniden evlenmeliydi.

Bunun yanı sıra, ruhlardaki bu eğilim, belirtilmesi gereken ve oldukça ilginç başka olaylara yol açtı. Buraya kadar sebebini bilemediğimiz bu aşırı coşku hali, beklenmeyen fizyolojik değişimleri beraberinde getirdi. Belki de her zaman göz ardı edilmeye mahkûm beceriler kalabalıklardan sıyrıldı. Yetenekler gün ışığına çıktı. O zamana kadar vasat bir çizgisi olan sanatçılar bir anda dikkat çekmeye başladılar. Siyasette ve edebiyatta yeni isimler gündeme geldi. En çetin tartışmalar sırasında, her konuda parlamaya dünden hazır bir dinleyici kitlesini coşturan konuşmacılar yetişti. Kargaşa, meclis toplantılarından halk toplantılarına kaydı ve Quiquendone’da bir kulüp kuruldu; bu sırada, aralarında Quiquendone Gözcüsü, Tarafsız Quiquendone, Radikal Quiquendone, Aşırılıkçı Quiquendone’un da bulunduğu yirmi gazete, öfkeli yazılarında en ciddi toplumsal sorunları ele alıyordu.

Söz konusu sorunlar neleri kapsıyor? diye sorulabilir. Buna kısaca, her şeyi ve hiçbir şeyi diye cevap verebiliriz; bazılarının yerle bir olmasını, bazılarının onarılmasını istedikleri yıkılmaya yüz tutmuş Oudenaarde kulesini; başıbozukların direnmeye kalktıkları, meclis tarafından alınmış güvenlik önlemlerini; derelerin ve kanalizasyonların temizlenmesini vs. Hiç olmazsa, ateşli konuşmacılar, sadece kentin iç yönetimini suçlamakla kalsalardı. Ama hayır, akıntıya kapılmış bir halde, olayları daha da ileri taşıma eğilimindeydiler ve eğer Tanrı yardım etmezse, yandaşlarını savaşın bilinmezliği içine sürüklemelerine ramak kalmıştı.

Gerçekten de, sekiz ya da dokuz yüzyıldır, Quiquendone gizliden gizliye, üstün değerde bir casus belli’yi36 saklıyordu içinde; üstelik onu büyük bir özenle, kutsal bir emanetmiş gibi koruyordu, çünkü havayla temas edip bozulabilir ve işlevini kaybedebilirdi.

Bakın hangi konuda gerçekleşmişti bu casus belli.

Flandre’ın bu güzel yöresinde yer alan Quiquendone’un, küçük Virgamen kentine komşu olduğu pek bilinmez. Bu iki kentin toprakları birbirleriyle sınırdaştır.

1185 yılında, Kont Baudouin’in Haçlı Seferi için yola çıkışından kısa bir süre önce, Virgamen’a ait bir inek –kent sakinlerinden birinin değil, kentin ortak malı olan bir inek; buna dikkat edilmeli–, otlamak için Quiquendone topraklarına girdi. Geviş getiren bu bahtsız henüz

Dilinin elverdiği ölçüde üç kez otları yolmuştu ki,

cürüm, kötüye kullanma, cinayet, suç, nasıl adlandırılırsa öyle, gerçekleşmiş sayıldı ve zamanın gerektirdiği usullere uygun şekilde zabıt tutuldu; çünkü o çağda, yüksek görevliler yazabilmeye başlamışlardı.

“Zamanı geldiğinde öcümüzü alacağız,” dedi kısaca Natalis van Tricasse, bugünkü belediye başkanının otuz ikinci selefi, “ve Virgamen’lılar bunun için çok beklemeyecekler!”

Virgamen’lılar olaydan haberdardılar. Sağduyulu davranarak, yapılan haksızlığın zaman içinde unutulacağını düşünüp beklediler; gerçekten de, yüzyıllar boyu, Quiquendone’lu türdeşleriyle iyi ilişkiler içinde yaşadılar.

Ama komşularının yaradılışını kökten değiştirerek, bunca zamandır yüreklerinde gizlenmiş intikam duygularını açığa çıkaran bu acayip salgını hesaba katmamışlardı.

İlk kez, ateşli avukat Schut, Monstrelet sokağındaki kulüpte, dinleyicilerinin karşısında aniden sorunu ortaya atarak, bu gibi durumlarda âdet olduğu üzere kullanılan deyim ve eğretilemelerle onları coşturdu. Cürmü hatırlattı, Quiquendone kentine verilen zararı hatırlattı ve böylesi bir zarar karşısında, “haklarına sıkı sıkıya bağlı bir ulusun, zamanaşımı diye bir kavramı kabul edemeyeceğini” öne sürdü; içlerinde yaşattıkları haksızlığa uğramış olma duygusunu, hâlâ kanamakta olan yarayı onlara gösterdi; Virgamen sakinlerine mahsus bazı baş hareketlerinden ve bu baş hareketlerinin, onların Quiquendone sakinlerine nasıl da aşağılayıcı bir tavırla yaklaştıklarının belirtisi olduğundan söz etti; yüzyıllardır; belki de “bilinçsizce” bu korkunç haksızlığa katlanmış olan hemşerilerine yalvardı; “eski kentin evlatlarından”, yüklü bir tazminat almak dışında hiçbir şeyi hedeflememelerini rica etti. Nihayet, milletin “ileri gelen bütün fertlerine” seslendi.

Quiquendone’lular için öylesine yeni olan bu sözlerin nasıl bir coşkuyla karşılandığı ancak hissedilir, kelimelere dökülemez. Bütün dinleyiciler ayaklanmıştı, kollarını ileriye doğru uzatarak savaş çığlıkları atıyorlardı. Avukat Schut, şimdiye kadar böylesi bir başarı elde edememişti ve itiraf etmek gerekir ki çok iyiydi.

Belediye başkanı, danışman ve bu unutulmaz toplantıya katılan bütün ileri gelenler, halkın coşkusuna boşuna direnmeye çalıştılar. Zaten, bu konuda gerçek bir istek duydukları da söylenemezdi ve üstelik onlar da diğerleri kadar yüksek sesle bağırıyorlardı:

“Sınıra! Sınıra!”

Sınır, Quiquendone surlarına ancak üç kilometre uzaklıkta olduğundan, Virgamen’lıların gerçek bir tehlikeyle karşı karşıya bulunduğu kesindi, çünkü ne olduğunu bile anlayamadan toprakları istila edilebilirdi.

Bu sırada, tehlikeli durum karşısında sağduyusunu koruyabilmiş tek insan olan saygıdeğer eczacı Josse Liefrinck, top, tüfek ve generalleri olmadığını hatırlatmaya çalıştı.

Bu generallerin, bu topların, bu tüfeklerin yerinin birkaç esaslı yumrukla doldurulabileceği; haklılığın ve vatan aşkının yeterli olduğu; bunlara sahip olan bir halkın sırtının asla yere gelmeyeceği cevabını aldı.

Bunun üzerine, belediye başkanı bizzat söz aldı ve korkularını ihtiyat örtüsü altında gizlemeye çalışan bu ödlek insanlara hak ettikleri karşılığı verdi; bu örtüyü, vatansever bir elle yırtıp attı.

O anda, salon alkıştan yıkılacaktı sanki.

Oylama yapılması istendi.

Oylama alkışlar arasında gerçekleşti ve haykırışların dozu daha da arttı:

“Virgamen’a! Virgamen’a!”

Böylece, belediye başkanı orduları harekete geçirmek için kolları sıvadı ve kent adına, müstakbel generallerinden galibiyetle dönecek olanın, aynı Romalılar dönemindeki gibi, görkemli bir törenle karşılanacağı vaadinde bulundu.

Ama oldukça azimli olan, gerçekte yenik düştüğü halde kendisine bu durumu asla yakıştırmayan eczacı Josse Liefrinck, yeni bir saptama yapmak istedi. Roma’da, törenin yalnızca düşman kuvvetlerine bağlı beş bin kişiyi öldürerek galip gelen generaller için düzenlendiğine dikkat çekti.

– Eh, peki! diye haykırdı, taşkınlık içindeki dinleyiciler.

–… Yani Virgamen’ın nüfusu ancak üç bin beş yüz yetmiş beşe ulaşabildiğinden, aynı kişiyi birçok kez öldürmedikçe, işimiz oldukça zor…

Ama zavallı mantıkçının sözünü bitirmesine fırsat vermeden onu tartaklayarak kapı dışarı ettiler.

– Vatandaşlar, dedi bunun üzerine, perakende baharat satışı yapan Sylvestre Pulmacher, vatandaşlar, bu korkak eczacı ne demiş olursa olsun, ben beş bin Virgamen’lıyı öldürme görevini üstleniyorum; tabii benim hizmetimi kabul ederseniz.

– Beş bin beş yüz! diye bağırdı, daha gözü pek bir vatansever.

– Altı bin altı yüz! dedi baharatçı.

– Yedi bin! diye haykırdı, çırpılmış kremadan servetine servet katmaya devam eden, Hemling sokağının şekercisi Jean Orbideck.

– Karar verilmiştir! diye haykırdı kimsenin artırma yapmadığını gören Belediye Başkanı Van Tricasse.

Ve böylece şekerci Jean Orbideck, Quiquendone birliklerinin başkumandanı oldu.

XIII Bu Bölümde, Yüksek Bir Yerde
İnsanların Bütün Bayağılıklarını
Geride Bıraktığı Bir Kez Daha Kanıtlanıyor

– Siz ne diyorsunuz bu işe? diye sordu Belediye Başkanı Van Tricasse danışman Niklausse’a.

– Bu savaşın gerekli olduğunu söylüyorum, diye cevap verdi danışman kesin bir tonda, ve bize yapılan haksızlığın öcünü alma zamanı geldi.

– Pekâlâ! diye sert bir şekilde karşılık verdi belediye başkanı, size tekrar söylüyorum, eğer Quiquendone halkı hakkını aramak için bu fırsattan yararlanamazsa, adına layık olamayacaktır.

– Ve ben de, hiç vakit kaybetmeden birliklerimizi toparlamak ve onları düşmanın üstüne göndermek konusunda sizi destekliyorum.

– Gerçekten beyefendi, gerçekten! diye cevap verdi Van Tricasse, ama siz, bu şekilde benimle mi konuşuyorsunuz?

– Sizinle, sayın belediye başkanı, ne kadar ağır gelse de, benden hep gerçeği duyacaksınız.

– Siz de öyle, sayın danışman, diye karşılık verdi Van Tricasse, gözü dönmüş bir şekilde, çünkü gerçek benim ağzıma sizinkinden daha çok yakışacaktır! Evet beyefendi, evet, her tür gecikme bizim için yüz kızartıcı olacaktır. Quiquendone kenti dokuz yüz yıldır öcünü alacağı anı bekliyor ve ne derseniz deyin, işinize gelsin ya da gelmesin, düşmanın üstüne yürüyeceğiz.

– Ah! Böyle mi düşünüyorsunuz, dedi sertçe danışman Niklausse. Pekâlâ! Beyefendi, eğer siz istemiyorsanız, biz de sizsiz harekete geçeceğiz.

– Bir belediye başkanı her zaman ilk sırada yer alır, beyefendi.

– Bir danışman da öyle, beyefendi.

– Bütün isteklerime karşı çıkarak, sözlerinizle bana hakaret ediyorsunuz, diye bağırdı belediye başkanı, yumrukları, vuruşla patlayan mermiler misali sıkılı bir halde.

– Siz de benim vatanseverliğimden şüphe duyarak bana hakaret ediyorsunuz, diye bağırdı Niklausse, ateşe hazır bir silah gibi.

– Size söylüyorum beyefendi, Quiquendone ordusu iki günden önce harekete geçecektir.

– Ve ben de size tekrar ediyorum ki beyefendi, düşmanın üzerine yürümemiz kırk sekiz saati bulmayacaktır.

Bu konuşmadan kolayca anlaşılabileceği gibi her iki muhatap da tamamen aynı fikri savunuyordu. Her ikisi de savaşı istiyordu; ama coşkun halleri onları tartışmaya sürüklüyor, ne Niklausse Van Tricasse’ı ne de Van Tricasse Niklausse’u dinliyordu. Eğer bu önemli sorun üzerinde farklı fikirlere sahip olsalardı; belediye başkanı savaşı, danışman ise barışı savunsaydı, atışma bundan daha şiddetli olamazdı. Bu iki eski dost birbirlerini düşmanca bakışlarla süzüyordu. Kalp atışlarının hızlanmasına, kıpkırmızı yüzlerine, küçülmüş gözbebeklerine, kaslarının seğirmesine, kükrer gibi çıkan seslerine bakılırsa, birbirlerinin üstüne atlamaya hazırdılar.

Neyse ki, tam kavgaya tutuşacakları anda çalan büyük bir duvar saati hasımları durdurdu.

– Nihayet, vakit geldi, diye bağırdı belediye başkanı.

– Ne vakti? diye sordu danışman.

– Gözetleme kulesine gitme vakti.

– Doğru, hem sizin hoşunuza gitsin ya da gitmesin, ben gideceğim beyefendi.

– Ben de.

– Çıkalım!

– Çıkalım!!

Bu son sözcükler, bir karşılaşmanın gerçekleşeceğini ve rakiplerin birbirlerini düelloya davet ettiklerini düşündürse de, ortada böyle bir durum yoktu. Sadece, belediye başkanı ve danışmanın –aslında, kentin en önemli iki şahsiyetinin– Belediye Sarayı’na gitmeleri; kente hâkim olan yüksek kuleye çıkmaları ve birliklerinin ilerlemesini sağlayacak en uygun stratejik düzenlemeyi saptamak amacıyla çevreyi incelemeleri kararlaştırılmıştı.

Bu konuda anlaşmaya varmış olmalarına rağmen, yol boyunca ayıplanacak derecede öfkeli bir tavır sergileyerek, tartışmaya devam ettiler. Bağrışmaları sokaklarda yankılanıyordu; ama yoldan geçenlerin sesleri de aynı seviyede olduğundan, onların bu öfkeli hali doğal karşılanıyor ve pek dikkat çekmiyordu. Bu şartlarda, sakin bir insan, anormal bir yaratık gibi görülebilirdi.

Belediye başkanı ve danışman, gözetleme kulesinin girişine geldiklerinde, öfkelerinin doruğundaydılar. Artık yüzleri kırmızı değil, kireç gibiydi. Uzlaşmış olsalar bile, bu korkunç tartışma onlarda kasılmalara yol açmıştı ve yüzlerindeki solgunluk da öfkelerinin son haddine vardığının bir kanıtıydı.

Kulenin dar merdivenlerinin başında, gerçek bir patlama yaşandı. İlkönce kim geçecekti? İlkönce kim sarmal merdivenin basamaklarından çıkacaktı? Gerçek şu ki bir itiş kakışın ardından, danışman Niklausse, kentin en yüksek görevlisine karşı ödevlerini unutarak, Van Tricasse’ı sert bir şekilde itti ve karanlık kule merdivenlerine ilk atılan oldu.

Her ikisi de, birbirlerine yakışıksız sıfatlar sıralayarak, merdivenlerden dörder dörder tırmanmaya başladılar. Bu durum, üç yüz elli yedi ayak yükseklikten kentin bütün yollarına hâkim olan kulenin tepesine varana kadar, aralarında korkunç şeyler olacağı kaygısını uyandırıyordu.

Ama kısa bir süre sonra, iki hasım soluk soluğa kaldılar ve bir dakika sonra, sekseninci basamağa geldiklerinde, artık gürültülü bir şekilde nefes alıp vererek, ağır bir tempoyla tırmanıyorlardı.

Ama –soluk soluğa kalmalarının bir sonucu muydu bu, bilinmez– öfkeleri yatışmamış olsa da, en azından art arda gelen yakışıksız nitelemeler halinde açığa vurulmuyordu artık. Susuyorlardı ve garipti ama, taşkınlıkları, kentin üstünde yükseldikleri ölçüde duruluyordu. Ruhları bir tür huzura kavuşuyordu. Beyinlerindeki kaynama, tıpkı ateşten alınan bir cezve gibi, giderek azalıyordu. Neden peki?

Bu soruya verilecek hiçbir yanıtımız yok; ama gerçek şu ki, kent seviyesinden iki yüz altmış altı ayak yükseklikteki sahanlığa geldiklerinde, iki hasım oturdular ve gerçekten daha sakinleşmiş bir halde birbirlerine bakıp öfkeye kapılmadan konuştular.

–Ne kadar yüksek! dedi belediye başkanı, kıpkırmızı kesilmiş yüzünü mendiliyle silerek.

– Çok yüksek! diye cevap verdi danışman. Biliyor musunuz, Hamburg’un Sankt Michaelis Kilisesi’nin kulesini on dört ayak geçiyoruz.

– Biliyorum, dedi belediye başkanı, ses tonunda Quiquendone’un en yetkili kişisi olmasından dolayı hayli bağışlanabilir gurur vurgusuyla.

Bir süre sonra, kentin iki ileri geleni kulenin duvarına oyulmuş mazgal deliklerinden dışarıya meraklı bir bakış atıp, yukarı doğru tırmanışlarını sürdürdü. Belediye başkanı ekibin başına geçmiş, danışman da bu duruma en ufak bir itirazda bulunmamıştı. Hatta, Van Tricasse üç yüz dördüncü basamağa vardığında, yorgunluktan canı çıkmış bir halde tek bir adım bile atamazken, Niklausse, dostlukla arkasından iterek ona destek oldu. Belediye başkanı bu yardımı kabul etti ve kulenin tepesine ulaştığında:

– Teşekkür ederim Niklausse, dedi nezaketle, bu iyiliğinizin altında kalmayacağım.

Biraz önce, kulenin dibinde, birbirlerini parçalamaya hazır iki vahşi hayvandılar; oysa şimdi, tepeye ulaşmış iki dost vardı karşımızda.

Hava çok güzeldi. Aylardan mayıstı. Güneş bütün nemi emmişti. Öyle temiz ve berraktı ki hava! Geniş bir görüş alanı içinde göz, en küçük nesneleri bile rahatlıkla seçebiliyordu. Yalnızca birkaç mil uzaklıkta, Virgamen’ın beyazlığıyla göz alan surları, orada burada yükselen kırmızı damları, ışığın benek benek yansımalar yaptığı çan kuleleri görülüyordu. Yağma ve yangının bütün dehşetine maruz kalacak olan kent buydu işte!

Belediye başkanı ve danışman, ruhları sıkı bir duygudaşlıkla kaynaşmış iki iyi insan gibi, taş bir sıranın üzerinde, yan yana oturuyorlar; nefes nefese, çevreye bakıyorlardı. Kısa bir sessizliğin ardından:

– Ne kadar güzel! diye haykırdı belediye başkanı.

– Evet, hayran olunacak kadar! diye cevap verdi danışman. Siz de, Sayın Van Tricasse, insanlığın yerküremizin kabuğunda sürünmekten çok böyle yükseklerde yaşamaya yazgılı olduğunu düşünmüyor musunuz?

– Sizin gibi düşünüyorum, erdemli Niklausse, diye cevap verdi belediye başkanı, sizin gibi düşünüyorum. İnsan burada doğayı daha derinden hissediyor. Bütün duyularıyla içine çekiyor onu. Filozoflar böylesi yüksekliklerde ortaya çıkmış ve yine bilgeler de, bu dünyanın zavallılıklarının üzerinde, böylesi yüksekliklerde yaşamış olmalılar.

– Çatının etrafında bir tur atalım mı? diye sordu danışman.

– Çatının etrafında bir tur atalım, diye cevap verdi belediye başkanı.

İki dost, birbirlerinin kollarına yaslanarak, eskiden olduğu gibi soru ve cevaplarının arasında uzun molalar vererek, ufkun her noktasını incelediler.

– Gözetleme kulesine çıkmayalı en az on yedi yıl oluyor, dedi Van Tricasse.

– Bense, hiç çıktığımı sanmıyorum, diye cevap verdi danışman Niklausse, ve bundan pişmanlık duyuyorum, çünkü bu yükseklikten manzara olağanüstü! Ağaçların arasından kıvrıla kıvrıla akan şu güzel Vaar nehrini görüyor musunuz, dostum?

– Ve daha ötede, Saint-Hermandad tepeleri! Nasıl da zarafetle ufku örtüyorlar! Doğanın göz alıcı bir şekilde yerleştirdiği, şu yeşil ağaç dizisine bakın! Ah! Doğa, doğa, Niklausse! İnsan eli asla onunla yarışamaz!

– Büyüleyici, eşsiz dostum, diye cevap verdi danışman. Yemyeşil kırlara yayılan şu sürülere bakın, şu öküzlere, şu ineklere, şu koyunlara…

– Ve tarlalara giden şu çiftçilere! Sanki Arkadia’nın çobanları. Bir gaydaları eksik!

– Ve şu bitek kırların üzerindeki, tek bir pusun gölgelemediği masmavi güzel gökyüzü! Ah! Niklausse, insan burada şair olabilir! Aziz Simeon Stylites’in dünyanın en büyük şairlerinden biri olmamasını aklım almıyor.

– Belki de sütunu yeteri kadar yüksek değildi! diye cevap verdi danışman, yüzünde yumuşak bir gülümsemeyle.

Bu sırada, Quiquendone kariyonu faaliyete geçti. Çanlar berrak sesleriyle, en hoş ezgilerinden birini çalıyorlardı. İki dost, kendilerinden geçmiş bir halde kalakaldılar.

Sonra, yumuşak bir sesle:

– Ama, dostum Niklausse, dedi belediye başkanı, bu kulenin tepesinde ne yapmaya geldik biz?

– Kim bilir, diye cevap verdi danışman, kendimizi hülyalara bıraktık…

– Buraya niçin geldik? diye tekrarladı belediye başkanı.

– Buraya, dedi Niklausse, insani zaafların kirletemediği bu tertemiz havayı solumaya geldik.

– Pekâlâ, inelim mi, dostum Niklausse?

– İnelim, dostum Van Tricasse.

Kentin iki ileri geleni, gözlerinin önünde uzayıp giden muhteşem panoramaya son bir kez baktılar; sonra belediye başkanı öne geçti ve yavaş, ölçülü adımlarla inmeye başladı. Danışman, birkaç basamak arkasından onu izliyordu. Yukarı çıkarken mola verdikleri sahanlığa vardılar. Şimdiden, yanakları kızarmaya başlamıştı. Bir an durdular ve inmeye devam ettiler.

Bir dakika sonra, adım adım izlendiği duygusu kendisini “rahatsız ettiği” için Van Tricasse, Niklausse’tan yürüyüş hızını düşürmesini rica etti.

Üstelik bu durum rahatsızlıktan da öte bir duygu yaratıyor olmalıydı ki, yirmi basamak sonra, kendisi arayı açabilsin diye, danışmana durmasını buyurdu.

Danışman, belediye başkanının paşa gönlü olsun diye tek ayağı havada kalmaya hevesli olmadığı cevabını yapıştırdı ve inmeye devam etti.

Van Tricasse oldukça sert bir sözle karşılık verdi.

Danışman, aile gelenekleri yüzünden ikinci kez evlenmesi gereken belediye başkanının yaşıyla ilgili kırıcı bir imada bulundu.

Belediye başkanı, bunun böyle gitmeyeceği konusunda Niklausse’u açık bir dilde uyararak, yirmi basamak daha indi.

Niklausse, ne olursa olsun, kendisinin öne geçeceği karşılığını verdi ve o sırada koyu bir karanlık içinde bulunan kentin iki ileri geleni arasında, merdiven çok dar olduğundan, bir çatışma yaşandı.

Bu sırada birbirlerine sarf ettikleri sözcüklerin yanında, kaba ve görgüsüz insanların kullandığı sözcükler bile çok yumuşak kalırdı.

– Göreceğiz bakalım, sersem hayvan, diye bağırıyordu belediye başkanı, bu savaştaki konumunuzun ne olacağını ve hangi sırada yer alacağınızı göreceğiz!

– Sizin önünüzdeki sırada, sersem budala! diye cevap verdi Niklausse.

Ardından, bağırış çağırışlar devam etti; sanki iki vücut birlikte merdivenlerden aşağı yuvarlanıyordu…

Ne olmuştu peki? Neden duygular böylesine hızla değişmişti? Neden kulenin tepesinde kuzu gibi olan bu iki adam, iki yüz ayak aşağıda kaplana dönüşmüştü?

Neden ne olursa olsun, kulenin bekçisi, gürültüleri duyarak alt kapıyı açmaya koştu; tam da o sırada, gözleri dönmüş, yara bere içindeki iki hasım, birbirlerinin saçlarını yoluyorlardı; bereket versin ki başlarında perukları vardı.

– Bana bunun hesabını vereceksiniz! diye haykırdı belediye başkanı, yumruğunu hasmının burnuna dayayarak.

– Ne zaman isterseniz! diye uludu danışman Niklausse, sağ ayağını tehlikeli bir şekilde savurarak.

Kendisi de pek öfkeli olan bekçi –nedendir bilinmez–, bu sahneyi çok doğal karşıladı. Ne tür bir kişisel taşkınlık hali bu kavganın bir parçası olmaya itiyordu onu, bilmiyorum. Ama kendini tuttu ve Belediye Başkanı Van Tricasse ile danışman Niklausse arasında, yakında bir düello gerçekleşebileceğini bütün mahalleye yaymakla yetindi.

XVII Doktor Ox’un Kuramı Açığa Çıkıyor

Bu esrarengiz Doktor Ox ne yapmaya çalışmıştı? Sadece çılgınca bir deney; başka bir şey değil.

Gaz borularını yerleştirdikten sonra, tek bir hidrojen atomunu dahi işin içine katmadan, Quiquendone’un kamu binalarını, sonra özel konutlarını ve nihayet sokaklarını saf oksijenle doldurdu.

Tatsız, kokusuz olan bu gaz, yüksek dozda havaya karışınca, solunduğu zaman, organizmada ciddi bozukluklara yol açar. Oksijene doymuş bir ortamda yaşanırsa, kızgınlık, aşırı kızgınlık, tutuşma hali ortaya çıkar!

Normal havaya kavuşulur kavuşulmaz, eski duruma geri dönülür; oksijen, ağırlığı nedeniyle alt katmanlarda çökeldiği için gözetleme kulesinin tepesinde, kendilerini yeniden solunabilir bir hava içinde bulan danışman ve belediye başkanının durumu da bunun bir kanıtıdır.

Ayrıca bu koşullarda yaşamak, ruh kadar vücutta da fizyolojik değişikliklere yol açan bu gazı solumak, ölçüsüz bir yaşam süren bu çılgınlarda olduğu gibi, ölümü çabuklaştırır.

Yani, hızır gibi yetişen beklenmedik bir patlama, Doktor Ox’un fabrikasını ortadan kaldırıp bu tehlikeli deneye son verdiği için Quiquendone’lular çok şanslıydılar.

Uzun sözün kısası, sonuç olarak, erdem, cesaret, yetenek, zekâ, hayal gücü gibi bütün nitelik ya da özellikler yalnızca bir oksijen sorununa bağlı olabilir miydi?

Doktor Ox’un kuramı buydu, ama bu kuramı kabul etmeme hakkı herkes için geçerlidir ve saygıdeğer Quiquendone kentinin sahne olduğu bu çılgınca deneye rağmen, biz kendi hesabımıza, bütün görüş açılarından, onu reddediyoruz.